% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Metodología}
\label{metodologia}

%se indicará el tipo o tipos de investigación, las técnicas y los procedimientos que serán utilizados para llevarla a cabo; se identificará la población y el tamaño de la muestra así como las técnicas e instrumentos de recolección de datos.
En este apartado se tratará de especificar todas las herramientas que se han utilizado para llevar a cabo el proyecto, desde la metodología o tecnologías para desarrollar el proyecto, así como los procedimientos y técnicas empleadas para conseguir los resultados.

\section{Gestión de Proyecto}
A continuación se va a comentar las herramientas de gestión de proyectos que se han utilizado en el desarrollo y evolución de este trabajo. Cabe destacar que todas las utilidades empleadas son de gran importancia para desarrollar aplicaciones cuando se trabaja en equipo. No obstante, se ha querido hacer uso de ellas dado que están muy demandadas en las empresas, y se ha considerado que esto puede ser de beneficioso para el desarrollo de habilidades en este campo.

\subsection{Trello}
Trello es una herramienta web cuya finalidad es la gestión de proyectos. Consiste en un tablón en el que se pueden crear tareas a modo de tarjetas virtuales. A cada una de estas tarjetas o tareas se le puede agregar descripción, comentarios, usuarios que trabajan en dicha tarea o incluso es posible adjuntar archivos.

Para comenzar a utilizar esta herramienta, el usuario crea un tablón. A continuación se definen los estados por las que las tareas a desarrollar pueden pasar. Habitualmente se utilizan los estados ``Backlog'', ``Dev'' y ``Done'', aunque se pueden crear tantos estados como necesite el usuario o el proyecto.

Es común utilizar este tipo de herramientas de gestión de proyectos cuando se trabaja bajo las metodologías ágiles. Una metodología ágil en el ámbito de desarrollo software engloba toda la toma de decisiones en el desarrollo de un proyecto, de modo que dicho desarrollo se convierte en un proceso incremental e iterativo. Esto quiere decir que el proyecto se divide en funcionalidades pequeñas que van evolucionando con el tiempo.

El tablón creado para este proyecto puede observarse en la figura \ref{captura_board_trello} en la página \pageref{captura_board_trello}. Como se puede observar en ella, para el desarrollo del proyecto se han utilizado diferentes estados, en concreto cuatro, con los nombres \textit{Rechazado}, \textit{Backlog}, \textit{In DEV} y \textit{DONE} respectivamente. A continuación se describirán los diferentes estados, siendo:

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.23]{imagenes/capturaBoardTrello.png}
\caption{Captura del tablón de Trello utilizado para el proyecto.}
\label{captura_board_trello}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Rechazado}:
	Aquí es donde acaban las tareas o propuestas sobre las que no se ha querido seguir desarrollando, o las ideas descartadas.
	\item \textbf{Backlog}:
	En este estado se depositan las ideas o tareas pendientes. Normalmente se escribe una pequeña historia o detalle sobre lo que hay que desarrollar en la tarea, para así no perderse en el proyecto completo. Cabe destacar que cada tarea deberá ser sobre una funcionalidad pequeña. Con esto se consigue hacer muchas tareas pequeñas, individualizadas.
	\item \textbf{In DEV}:
	Se trata de las tareas que actualmente se están llevando a cabo. Hasta que no se han desarrollado o probado correctamente no pasan al estado ``DONE''.
	\item \textbf{DONE}:
	Cuando una tarea ha finalizado se deposita en este estado.
\end{itemize}

En la figura \ref{captura_board_trello} de la página se visualiza un primer vistazo del estado actual. Una de las características que se han utilizado ha sido la de etiquetar por colores cada una de las diferentes funcionalidades a desarrollar, siendo así más fácil de ver el objetivo de la tarea a llevar a cabo. Otra de las funcionalidades de Trello es la de personalizar las tareas, como se ha comentado anteriormente. En la figura con referencia \ref{captura_tarea_trello} en la página \pageref{captura_tarea_trello} se puede ver el panel de edición de una tarea cualquiera. En ella se puede comprobar que existen multitud de opciones disponibles para poder trabajar, como:

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/capturaTareaTrello.png}
\caption{Captura del detalle de una tarea en Trello.}
\label{captura_tarea_trello}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Descripción}:
	En este espacio es donde se define el detalle la tarea a realizar. Se puede utilizar a modo de cosas pendientes a hacer para que la tarea pase de desarrollo a finalizada, poniendo casos de prueba o criterios de aceptación.
	\item \textbf{Comentarios}:
	Para equipos de trabajo esta opción funciona estupendamente. En ella un grupo de trabajo puede comentar aquellos sucesos que ocurren en la fase de desarrollo y/o pruebas, sobre todo para dejar constancia de la evolución.
	\item \textbf{Añadir}:
	En el lateral se pueden añadir funcionalidades, como participantes, etiquetar las tareas para que tengan mejor visibilidad en cuanto a la relación de unas con otras, establecer el vencimiento para indicar la fecha de finalización de la tarea o adjuntar archivos vinculados con el desarrollo.
	\item \textbf{Acciones}:
	En este apartado es donde se gestiona lo que se puede realizar con una tarea. La acción mover es para cambiar la tarea de un estado a otro (también es posible arrastrando la tarea entre estados del tablero). La opción copiar duplica la tarea seleccionada, en caso que no quieras partir de cero. Es posible seguir la tarea para cuando se realicen cambios en ella la aplicación de Trello enviará un correo electrónico a la cuenta del usuario. Por último, la acción de archivar sacará la tarea del tablón, pero podrás acceder a ella para revisarla.
\end{itemize}

Como se puede ver en todo lo dicho anteriormente, Trello es una aplicación estupenda para la gestión del trabajo en equipo que puede complementar el uso en un proyecto de las metodologías ágiles de las que tanto se habla últimamente.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.125]{imagenes/trello.png}
\caption{Logo de Trello.}
\label{logo_trello}
\end{center}
\end{figure}

Para finalizar con la sección de Trello, se puede ver el logotipo de Trello en la referencia a la figura \ref{logo_trello} en la página \pageref{logo_trello}.

\subsection{Git}
Git es un software de control de versiones utilizado para mejorar la eficiencia de trabajo y el mantenimiento de versiones de las aplicaciones, con el objetivo de dejar constancia de los cambios registrados en el desarrollo de la aplicación.

Con Git, varios integrantes de un equipo pueden desarrollar una aplicación en paralelo, dejando en mano de Git la tarea de integrar los cambios de cada una de las partes. Si se diese el caso que exista un solapamiento de código entre varios desarrolladores, Git indicará que existen conflictos. Tras ello, marcará las zonas de código que no ha podido unificar para que un integrante del equipo decida los cambios que desea incorporar al proyecto.

Es buena práctica tener varias ramas de desarrollo para un mismo proyecto, siendo común tener como mínimo un par de ellas. Estas ramas suelen recibir el nombre de \textit{master} y/o \textit{desarrollo}. La primera será la rama principal con el repositorio de código que se encuentra en producción. Desarrollo es una rama que surge de master y suele ser utilizada para integrar nuevas funcionalidades. Tras verificar la nueva funcionalidad y que no existan errores, se realiza \textit{merge} con la rama principal o master.

En el presente proyecto se ha utilizado la herramienta Git para mantener un control de los cambios realizados en el proyecto, de modo que se pudiese volver a un estado anterior en caso de necesidad. Además de poder ser utilizado como una copia de seguridad para no perder los últimos cambios realizados, o incluso a la hora cambiar de equipo y descargar dichos cambios, para evitar transportar el ordenador en caso de desplazamientos entre ubicaciones.

En la página \pageref{logo_git} en la figura \ref{logo_git} se muestra el logotipo de la aplicación Git.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.125]{imagenes/git.png}
\caption{Logo de Git.}
\label{logo_git}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Comandos principales}
Se concluye con el apartado de Git mencionando una lista de los comandos más utilizados, siendo los siguientes:
\begin{itemize}
	\item \textbf{git fetch}:
	Se descarga los cambios del repositorio en el dispositivo local.
	\item \textbf{git merge [nombreRama]}:
	Integra los cambios de la rama que se pasa por parámetro en ``nombreRama'' a la rama actual.
	\item \textbf{git pull}:
	Unifica los comandos fetch y merge en un único comando.
	\item \textbf{git commit -am ``[mensaje]''}:
	Confirma todos los cambios realizados. El ``mensaje'' sirve para asociar una descripción de los cambios al commit realizado.
	\item \textbf{git push origin [nombreRama]}:
	Sube la rama ``nombreRama” al servidor remoto.
	\item \textbf{git status}:
	Muestra el estado actual de la rama, como cambios sin publicar en el servidor remoto.
	\item \textbf{git add [nombreArchivo]}:
	Señaliza el archivo ``nombreArchivo” para realizar el commit.
	\item \textbf{git checkout -b [nombreRamaNueva]}:
	Crea una rama a partir de la que te encuentres parado con el nombre ``nombreRamaNueva”, y luego salta sobre la rama nueva. Útil para desarrollar diferentes funcionalidades.
	\item \textbf{git checkout -t origin/[nombreRama]}:
	Si existe una rama remota de nombre ``nombreRama”, al ejecutar este comando se crea una rama local con el nombre ``nombreRama” para hacer un seguimiento de la rama remota con el mismo nombre.
	\item \textbf{git branch}:
	Lista todas las ramas locales.
	\item \textbf{git branch -a}:
	Lista todas las ramas locales y remotas.
	\item \textbf{git branch -d [nombreRama]}:
	Elimina la rama local con el nombre ``nombreRama”.
	\item \textbf{git remote prune origin}:
	Actualiza tu repositorio remoto en caso que algún otro desarrollador haya eliminado alguna rama remota.
	\item \textbf{git reset --hard HEAD}:
	Elimina los cambios realizados que aún no se hayan hecho commit.
	\item \textbf{git revert [hashCommit]}:
	Revierte el commit realizado, identificado por el `hashCommit”.
\end{itemize}


\subsection{Bitbucket}
Bitbucket se trata de un servicio de la compañía Atlassian que consiste en alojamiento basado en la web para proyectos que utilicen Git o Mercurial, entre otros, como sistema de control de versiones. Con él se puede gestionar los proyectos, creando grupos de usuarios, desarrolladores o administradores, y estos se asocian a proyectos en los que poder trabajar o incluso dar permisos sobre una rama a un usuario o grupo de usuarios.

Es posible también gestionar las ``Pull Requests'', que las realizan los desarrolladores al administrador del proyecto, y consiste en peticiones para subir el código a la rama principal. Esta acción facilita las revisiones de los cambios para así aumentar la calidad de código y transmitir los conocimientos en equipo. Para este proyecto no se ha llegado a utilizar esta utilidad, dado que no aporta grandes ventajas al realizar uno mismo las revisiones de código.

Recientemente se ha incorporado integración entre Bitbucket y Trello. Esto es útil para mantener informado a personas relacionadas con los desarrollos. En este caso tampoco ha sido necesario su integración en el proyecto, puesto que no aporta ventajas para un solo desarrollador.

En la página \pageref{logo_bitbucket} con referencia \ref{logo_bitbucket} se puede ver el logotipo de la utilidad de Bitbucket.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/bitbucket.png}
\caption{Logo de Bitbucket.}
\label{logo_bitbucket}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Slack}
Slack consiste en una herramienta de comunicación para equipos. Tiene multitud de utilidades, ya que se pueden crear canales específicos para comentar temas concretos de un equipo, como puede ser distintos proyectos.

Otra de las bondades de este sistema es que se puede integrar con diferentes herramientas, como puede ser Jira, Bitbucket, Github o incluso Jenkins. Esto potencia las capacidades del equipo a la hora de desarrollar.

En el caso de este proyecto \ac{TFG}, el tutor se encargó de crear diferentes canales para tener en cuenta a la hora de elaborar los correspondientes \ac{TFG}, como un canal con las cosas a tener en cuenta, otro para aprender a utilizar \LaTeX, así esto puede ser utilizado en los diferentes cursos académicos.

El logotipo de Slack puede visualizarse en la referencia \ref{logo_slack} en la página \pageref{logo_slack}.

\subsection{\LaTeX}
Consiste en un sistema para componer textos o documentos para presentar una alta calidad tipográfica. Es comúnmente utilizado en proyectos de investigación, artículos y libros científicos, puesto que es posible incorporar funciones matemáticas y simplifica la homogeneidad del proyecto.

\LaTeX permite escribir un documento estableciendo unas configuraciones iniciales antes de la construcción del documento final. Con eso se consigue hacer que todo el documento cumpla ciertas pautas a la hora de ser impreso en formato PDF.

Para este trabajo, se ha creado un fichero por cada uno de los apartados principales, donde en cada fichero se encuentra todo lo escrito relacionado con ese punto.

Existe un fichero principal que es el que tiene toda la configuración que va a seguir la construcción del documento final. En él se establece el orden de construcción, pasando por la portada, los preliminares, los índices, a continuación el cuerpo del documento, que comprende los capítulos desde introducción hasta conclusiones.

Este compositor de textos ayuda a la hora de enumerar y listar las tablas, acrónimos y bibliografía, haciendo que tareas que pueden complicarse sean mucho más sencillas de gestionar.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/slack.png}
\caption{Logo de Slack.}
\label{logo_slack}
\end{center}
\end{figure}

\section{Tecnologías empleadas}
Para este proyecto se han utilizado diversas tecnologías, en el que se ha montado un proyecto basado en arquitectura de servicios web para la fase de obtención de información de la página web donde están alojados los datos de la generación de los paneles fotovoltaicos.

Para la codificación se ha utilizado Java, debido que es un lenguaje orientado a objetos de propósito general. Con este lenguaje como base se han utilizado diferentes herramientas o frameworks para conseguir el resultado de obtención de datos, como SpringBoot o JSOUP.

Además se ha añadido un framework que recibe el nombre de Swagger, que facilita una interfaz web para llamar a los servicios desarrollados.

Cada uno de estas utilidades o frameworks se comentarán con más detalle en sus correspondientes apartados.

\subsection{Servicios Web}
El \ac{W3C} define un servicio web como una aplicación software identificada por una \ac{URI} cuyas interfaces pueden definirse mediante documentos \ac{XML}. Gracias a ello permite comunicar sistemas distribuidos de forma independientes \cite{w3_ws}.

\subsection{Java}
Java es una tecnología que se usa para el desarrollo de aplicaciones. Se trata de un lenguaje de programación de propósito general, concurrente y orientado a objetos, pensado para tener pocas dependencias de implementación.

Para este proyecto se ha utilizado por la versatilidad que tiene al tratarse de un lenguaje de programación orientado a objetos, y porque facilita la creación de servicios web junto con el uso del framework Spring. Además se trata de uno de los lenguajes de programación más estandarizados para la creación de aplicaciones basados en servicios web.

Se ha decidido utilizar la versión 8 de Java debido que proporciona las características de las expresiones Lambda y la \ac{API} Stream. Con las primeras se puede crear código más conciso y claro. Además otorga la oportunidad de trabajar bajo el paradigma de la programación funcional\footnote{La programación funcional es un paradigma de programación declarativa basado en el uso de funciones matemáticas, a diferencia de la programación imperativa, basado en el cambio de estado de variables debido a la mutación de ellas.}. Por otro lado, la \ac{API} Stream permite utilizar funciones de filtrado, mapeo y reducción sobre colecciones de objetos, para trabajar de forma secuencial o paralela \cite{oracle_j8}.

Se puede ver el logotipo de Java en la referencia a la figura \ref{logo_java} en la página \pageref{logo_java}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/java.jpg}
\caption{Logo de Java.}
\label{logo_java}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Ecosistema Spring}
Spring es un framework para el desarrollo de aplicaciones que facilita la comprensión y la configuración a la hora de programar aplicaciones basadas en Java. Con todo aquello que proporciona Spring, el desarrollador consigue realizar aplicaciones de manera más rápida, eficaz y corta, acortando tareas repetitivas y ahorrando líneas de código \cite{spring_framework}.

Este framework permite al desarrollador utilizar la inyección de dependencias\footnote{La inyección de dependencias consiste en un patrón en el que se incorporan a una clase objetos o atributo. En vez de ser la clase principal la encargada de crear dichos objetos, una clase contenedora realizará la tarea de suministrarlos o inyectarlos.}, que consiste en inyectar unas propiedades de un objeto en otro a partir de los constructores, \textit{setters}\footnote{Del inglés Set, se utiliza para establecer un valor a un atributo de forma explicita, de modo que el usuario pueda modificarlos.} o atributos de la clase.

SpringBoot es una tecnología dentro de las arquitecturas Spring que nace con la necesidad de eliminar el tiempo de configurar una aplicación al desarrollador. Estos tiempos son reducidos ya que SpringBoot la auto-configuración de los componentes. Lo único que hay que añadir al código son una etiquetas que se encargan de la toma de decisiones de SpringBoot.

Otra herramienta del ecosistema Spring es Spring Data, que consiste en una herramienta con el objetivo de proveer acceso a repositorios de \ac{DB} de forma eficaz y simple.

En la página \pageref{logo_spring}, la figura \ref{logo_spring} muestra el logo del ecosistema Spring.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/spring.png}
\caption{Logo de Spring.}
\label{logo_spring}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Swagger}
Los desarrolladores deben dedicar un tiempo a documentar, y para llevar a cabo esta labor en las aplicaciones web existe un framework que recibe el nombre de Swagger. Por ello, Swagger es una herramienta con una gran utilidad para describir, producir o visualizar una \ac{API} RESTful. Su objetivo es el de unificar el sistema de documentación con el código del servidor, para que el desarrollador pueda mantener una versión actualizada y sincronizada en todo momento \cite{swagger}.

Su utilidad es tal que sirve tanto a desarrolladores como a no desarrolladores, ya que proporciona una interfaz visual con la que se pueden probar llamadas a la \ac{API}, mientras se visualiza la documentación.

Para este proyecto se ha utilizado a modo de utilizad para probar los servicios desarrollados debido que proporciona una interfaz con todos los servicios desarrollados, además de definir visualmente los atributos que debes pasar a la llamada.

Conforme se avance en la memoria, en la página \pageref{swagger} en el apartado \ref{swagger} se incluirá la forma de configurar Swagger para SpringBoot.

El logotipo de Swagger se puede ser visto en la figura \ref{logo_swagger}, en la página \pageref{logo_swagger}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/swagger.png}
\caption{Logo de Swagger.}
\label{logo_swagger}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Maven}
\label{maven}
Maven es una herramienta de software para proyectos Java que facilita su gestión y construcción. Se trata de una herramienta open source desarrollada por Apache Fundations.

Maven utiliza un \ac{POM} donde se realizan configuraciones mediante el uso del formato \ac{XML}\footnote{Es un lenguaje de marcado empleado para almacenar datos y que estos puedan ser leídos desde multitud de aplicaciones.} donde se añaden las dependencias con otros módulos y componentes externos.

Se puede visualizar el logotipo de Maven en la referencia \ref{logo_maven} en la página \pageref{logo_maven}.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/maven.png}
\caption{Logo de Maven.}
\label{logo_maven}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Base de Datos}
\subsubsection{MongoDB}
MongoDB es un sistema de \aclp{DB} \ac{NoSQL}, y dentro de este tipo de \ac{DB} está esta definida como tipo documental\footnote{Estos documentos se registran a modo de tuplas, registros o filas, en una base de datos relacional pero menos rígidos. Algunas de las codificaciones actualmente utilizadas son XML, JSON, YAML o BSON.}. Al ser \ac{NoSQL}, y a diferencia de las \acp{DB} relacionales tradicionales, MongoDB almacena la información de manera similar a la que lo realiza JSON (MongoDB utiliza BSON), haciendo así que la integración de datos sea sencilla con el entorno de desarrollo.

Para un proyecto de esta envergadura MongoDB es ideal, ya que se trata de una \ac{DB} muy versátil y que se adapta a multitud de herramientas, como Java, Spring, R o incluso con herramientas de visualización como puede ser Tableau.

El logotipo de MongoDB es el que se puede observar en la referencia a la figura \ref{logo_mongo} en la página \pageref{logo_mongo}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.125]{imagenes/mongo.png}
\caption{Logo de MongoDB.}
\label{logo_mongo}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Robo3T}
Una herramienta visual útil para MongoDB es Robo3T. Consiste en un gestor visual de \acp{DB} para MongoDB donde se pueden ejecutar y actualizar colecciones y documentos.

Es posible realizar una consulta de los datos y visualizar la información que se tiene almacenada en dicha \ac{DB}, como se puede comprobar en la imagen \ref{datos_robo3t} en la página \pageref{datos_robo3t}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{imagenes/datosRobo3T.png}
\caption{Visualización de los datos del objeto \textit{FV-FR}.}
\label{datos_robo3t}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Docker}
Docker consiste en un proyecto open source para desplegar aplicaciones dentro de un contenedor. Un contenedor es una ``caja'' con todas aquellas herramientas que se necesitan para desplegar una aplicación. Docker funciona para todos los sistemas operativos, con lo que una vez empaquetada la aplicación con todas las dependencias en un contenedor, este se puede llevar a otra máquina que tenga instalado Docker, independientemente del sistema operativo.

Cuando se desarrolla un proyecto, normalmente se tienen que instalar las herramientas en computador donde se desarrolla, como Java, Maven o Tomcat. Con Docker es posible crear un contenedor con todas estas piezas y lanzarlo en un ordenador que no las tenga previamente instaladas. Con ello se consigue que se pueda desarrollar el código sin preocuparse si dicho programa se ejecutará en la máquina destino.

También es posible desplegar varios contenedores y comunicarlos entre ellos, teniendo así en un contenedor una aplicación y en otro, por ejemplo, una instancia con cierta base de datos.

Para este proyecto se ha utilizado Docker para levantar una instancia de MongoDB y así volcar toda la información extraída en dicha \ac{DB}.

Para finalizar con este apartado, es posible visualizar el logo de Docker en la página \pageref{logo_docker} en la referencia \ref{logo_docker}.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/docker.png}
\caption{Logo de Docker.}
\label{logo_docker}
\end{center}
\end{figure}

%\subsection{Latex}

%\section{Entorno de trabajo}
%\subsection{IDE IntelliJ}

\section{Desarrollo de proyecto}
En este apartado se va a explicar todas las claves en el desarrollo del proyecto, desde la metodología utilizada, hasta el desarrollo de la aplicación.
\subsection{Metodología}
Para llevar a cabo este proyecto se ha utilizado una pseudo metodología ágil, donde se desglosa la funcionalidad en tareas pequeñas y prácticamente indivisibles para focalizar el esfuerzo en acabar cada una de ellas. Cada una de estas tareas se escriben en un tablero virtual mediante la herramienta de Trello, donde antes del desarrollo han sido analizadas para así tener claro el alcance de la tarea y todas las necesidades. Haciendo esto se puede llegar a agilizar el desarrollo, dado que tienes previamente analizado todo lo necesario, previniendo así posibles contratiempos. 

Haciendo esto se consigue conocer el estado general del proyecto, y al visualizarlas en el tablero en los distintos estados es posible conocer el estado actual del desarrollo del proyecto, cuánto hay por hacer, qué hay hecho y en qué se está trabajando.

\subsection{Investigación}
Antes de comenzar con el desarrollo del proyecto llegó la fase de investigación. Fue necesario saber de antemano cómo tratar información directamente de entornos web. Tras indagar en varias \ac{API}, se eligió JSOUP\footnote{JSOUP es una librería escrita en Java para trabajar con HTML. Proporciona una \ac{API} de extracción y manipulación de datos, pudiendo utilizar el DOM, estilos CSS o métodos JQuery. Más información en \url{https://jsoup.org}.} dado que se adaptaba mucho a las necesidades que exigía el proyecto, existía bastante documentación y la comunidad que utilizaba dicha \ac{API} era numerosa.

Se comenzó realizando pruebas de concepto contra el alojamiento web sobre el que se buscaba extraer información, empezando por el sistema de login que había que afrontar. Para ello se siguió un ejemplo donde se realiza un servicio de login mediante el uso de JSOUP, realizado por el desarrollador ``Mkyong'' \cite{mkyong_jsoup}.

\subsection{Desarrollo}
En la fase de desarrollo comenzó por elegir las tecnologías a utilizar. Se escogió Maven como herramienta de gestión de proyectos así como el ecosistema Spring por estar muy estandarizados en proyectos Java, y este último por el aprendizaje de este lenguaje de programación que está tan extendido hoy en día en el ámbito de desarrollos.

\subsubsection{Construcción de proyecto Java}
Para comenzar con el proyecto Java, se comenzó creando el esqueleto y configurando la base del \ac{POM} que se puede apreciar en la página \pageref{pom} del Anexo I. Para generar el proyecto se ha utilizado Maven, como se ha podido ver en su correspondiente apartado en la página \pageref{maven}. Maven genera el \ac{POM} mediante un arquetipo genérico para, a continuación, añadir las dependencias y \textit{plugins} asociadas al proyecto. Estas fueron añadidas posteriormente en sus respectivas fases de desarrollo.

Lo siguiente fue la creación de la clase encargada de inicializar el proyecto, que recibe el nombre de \textit{Application}. Para ello hay que incluir en el \ac{POM} las dependencias de SpringBoot, y hacer que la clase Application extienda de \textit{SpringBootServletInitializer}\footnote{Un servlet es un programa que puede recibir peticiones de páginas web y redirigir dichas peticiones a un objeto Servlet. Para nuestro caso, SpringBoot se encarga de la construcción y creación de ello. Es más, crea un Tomcat (contenedor de servlets) embebido que utiliza para conectarse vía localhost contra los servicios web desarrollados.}.

Esta clase es la que levanta la aplicación, y el servlet de Tomcat es aquel que se queda escuchando a las llamadas de servicios web contra dicha aplicación.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.33]{imagenes/capturaFoldersProject.png}
\caption{Organización de las carpetas del proyecto con las clases Java y los ficheros de configuración y de propiedades.}
\label{project_folders}
\end{center}
\end{figure}

En cuanto a la organización del proyecto y como se puede observar en la referencia a la figura \ref{project_folders} en la página \pageref{project_folders}, los paquetes del proyecto se encuentra bajo la ruta \textit{/src/main/java/scrapingtool}, quedando todo código Java en los paquetes siguientes:
	
\begin{itemize}
	\item \textbf{Controllers:} Este es el directorio que contiene los controladores de los servicios web. Estos controladores son los que están comunicados con el servlet mediante el EndPoint. Cuando se realiza una llamada mediante el servicio web las clases que se encuentran en el Controller son las que son activadas, ejecutando la lógica desarrollada en ellas y realizando las llamadas necesarias a los paquetes de servicios y repositorio.
	\item \textbf{Entities:} En este directorio se puede encontrar aquellas clases con la lógica operacional de los objetos con los que trabajar. Por un lado se tiene la clase de \textit{User}, que contiene la información que hace referencia al panel del usuario al que se le requiera extraer la información. Esta clase tiene distintos atributos, como el nombre del usuario o los registros del histórico que son almacenados en la clase \textit{History}. 

	History es la clase que tiene todos los atributos que se visualizan en la web a obtener la información. En la referencia \ref{pvoutput} en la página \pageref{pvoutput} se puede ver una captura de la web con la información a extraer, que será volcada a una \ac{DB} de MongoDB.

	Se puede ver el código de las clases History, HistoryClient y User en las páginas \pageref{history}, \pageref{historyClient} y \pageref{user}, respectivamente.
	\item \textbf{Mappers:} Mappers es el lugar donde se encuentra la clase \textit{HistoryMapper}, cuyo código se puede ver en el punto Anexo I en la página \pageref{historyMapper}. Esta clase es la encargada de convertir un objeto \textit{History} en otro que recibe el nombre de \textit{HistoryClient}. La única diferencia entre estas clases es el atributo \textit{time}, que es de tipo \textit{Date} y \textit{LocalDateTime}, respectivamente.
	\begin{figure}

	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{imagenes/capturaPvOutput.png}
	\caption{Registros de un panel para un día dado.}
	\label{pvoutput}
	\end{center}
	\end{figure}

	En este único caso, realizará un mapeo de la primera clase a la segunda. Se realizó esto porque se encontró un problema al almacenar el tipo de datos Date en la base de datos de MongoDB.
	\item \textbf{Repositories:} Existe esta paquetería encargada de albergar objetos que contengan llamadas contra bases de datos, en este caso MongoDB. En este directorio se encuentra la interfaz \textit{UserRepository} que extiende de la interfaz \textit{MongoRepository}. Para configurar esta interfaz se tiene que heredar, como se ha comentado anteriormente, y establecer la anotación de Spring \textbf{@Repository}.

	Una vez hecho esto se le está diciendo al código que se pueden utilizar las funciones genéricas. En el código desarrollado no se crea el método \textit{save} en la interfaz UserRepository, sin embargo, desde el servicio de UserServiceImpl se hace la llamada a este método, realizando la opción de guardar o actualizar, según proceda.

	El código de esta clase se encuentra en la página \pageref{userRepository} del apartado Anexo I.
	\item \textbf{Services:} Esta es la paquetería encargada de contener los servicios que se comunican a partir de los controladores. En este caso se tiene una implementación (página \pageref{userServiceImpl} del Anexo I) de los servicios de la clase User que recibe el nombre de \textit{UserServiceImpl}, así como su interfaz \textit{UserService} en la página \pageref{userService} del Anexo I). La implementación tiene toda la lógica que se debe realizar con un objeto \textit{User} para su gestión en \ac{DB}, ya sea rescatar todos los usuarios, o filtrar los usuarios por el nombre, así como guardar un nuevo usuario o actualizar uno ya existente.
	\item \textbf{Utils:} En esta ruta se encuentra la clase \textit{Utilities}, que es aquella que contiene variables que se encuentran establecidas dentro del código, como la \ac{URL} a la que apunta el servicio de extracción de datos, o incluso los patrones de las expresiones regulares, entre otros parámetros. Se puede ver dicha clase en la página \pageref{utilities}, en su sección correspondiente en el Anexo I.
	\item \textbf{Raíz:} En la raíz se encuentra la clase que inicia la ejecución de la aplicación y recibe el nombre de \textit{Application}, así como de la clase encargada de la configuración de Swagger con el nombre de \textit{SwaggerConfig} (página \pageref{application} del Anexo I).
	
	Aplication contiene un método \textbf{main} que lanzará la aplicación de tipo SpringBoot. Para que se detecte dicha clase como tipo SpringBoot, bastará con establecer la anotación \textbf{@SpringBootApplication} en la línea anterior de la definición de la clase, así como sobrescribir el método \textbf{configure}, para cargar las propiedades necesarias de la clase principal.

	Por último respecto a los ficheros de la raíz, la clase de configuración de Swagger se hablará en el siguiente apartado en la página \pageref{swagger}.
\end{itemize}

Por otro lado, bajo el directorio \textit{/src/main/resources} se encuentra el archivo de configuración para Spring, que puede encontrarse en la página \pageref{appProperties} del Anexo I. Este fichero de configuración tiene la \ac{URI}\footnote{Un \acf{URI} es una cadena de caracteres que identifica los recursos de red de forma unívoca, según Wikipedia \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Identificador_de_recursos_uniforme}.} que apunta a la \ac{DB} de MongoDB, que se encontrará levantada en el propio computador.

\subsubsection{Incluir Swagger}
\label{swagger}
Lo que siguió a la definición del proyecto fue la adición de Swagger. Se decidió incluirlo debido que se buscó información para la gestión de llamadas a servicios Web y se llegó a la conclusión que Swagger es una buena herramienta para el propósito de realizar llamadas y utilizar el resultado a modo de documentación. Para ello se siguió el tutorial web encontrado en la página \url{https://springframework.guru} \cite{spring_swagger}.

En cuanto a la preparación, Swagger no tiene mucha complicación. Bastará con añadir las dependencias y crear una clase encargada de la configuración. Es importante que las anotaciones \textbf{@Configurarion} y \textbf{@EnableSwagger2} estén establecidas en las líneas anteriores de la definición de la clase \textit{SwaggerConfig} y la anotación \textbf{@Bean} delante del método \textit{newsApi}. A partir de este punto puedes establecer tus propias configuraciones en base a las necesidades, como añadir las descripciones de cada servicio web o establecer los errores que debe de mostrar, entre otros.

Swagger es una herramienta inteligente que actúa sobre aquellos servicios que estén etiquetados con las anotaciones de Spring. Esto quiere decir que no es necesario marcar de alguna manera extra aquellos servicios que se deseen incluir en Swagger.

Una vez preparado se pasó a la creación de los servicios web necesarios.

\subsubsection{Desarrollo de servicio web de scraping}
Una vez la estructura del proyecto se encontraba en mayor o menor medida desarrollada, se comenzó a codificar la aplicación. Para ello se empezó con el desarrollo del servicio de extracción de datos del portal web.

Lo primero que hubo que solucionar fue encontrar el modo de realizar \textit{login} contra la página, y esto se desarrolló en la clase \textit{ScrapController}, donde su código puede verse en el Anexo I en la página \pageref{scrapController}.

En esta clase existe el método \textbf{loginToGetCookies}, que recibe como parámetro de entrada la \ac{URL} \url{https://www.pvoutput.org/index.jsp}, tratándose de la página principal donde se pretende extraer los datos. Este método pretende realizar una llamada POST al servidor, incorporando las credenciales para realizar el registro en la plataforma web. Una vez hecho esto, se accede a la respuesta del servidor y se rescata las cookies\footnote{Una cookie, en el término informático, es un registro que almacena el navegador web enviado por el servidor web para que este conozca información y la actividad del usuario que se ha conectado, de modo que pueda recordar accesos o hábitos de navegación.} para almacenarlas. Haciendo esto se pueden utilizar las cookies para insertarlas en las posteriores llamadas y así acceder a la información de los diferentes días.

El siguiente método recibe el nombre de \textbf{getPvOutputURL}, teniendo por parámetros de entrada 3 strings, siendo estos el id, el sid y la fecha. Los dos primeros, id y sid, son atributos que identifican a un usuario y el conjunto de paneles que registra en el servicio web, respectivamente. El último parámetro se trata de la fecha sobre la que se quiere visualizar la información. Con todos estos parámetros se construye una \ac{URL} como:

\url{https://www.pvoutput.org/intraday.jsp?id=37639&sid=34434&dt=20180604}

devolviendo dicha \ac{URL} como output del método. Esta url ejecutará contra el id \textbf{37639} y el sid \textbf{34434} para el 04 de Junio del 2018.

Todas las llamadas que se van a realizar se ejecutarán contra el servicio \textit{intraday.jsp} que es aquel que contiene una tabla con los datos diarios informados en intervalos de tiempo.

A continuación le sigue la llamada al método \textbf{getDOM}, recibiendo como parámetro la \ac{URL} sobre la que se desean extraer los registros. Este método realiza una conexión GET contra el servidor web mediante el framework de JSOUP, incorporando a la llamada las cookies almacenadas con anterioridad. Al método se le ha incorporado una pausa de 3 segundos en la ejecución del código debido que, realizando pruebas con el servicio que almacena datos entre un intervalo de fechas, al establecer llamadas sucesivas contra el servicio web este incorporaba un captcha que debía ser resuelto. Al realizar la pausa se consigue saltar con esta medida de seguridad.

Cómo resultado el método devuelve el DOM, que es obtenido de la respuesta del servicio GET y viene escrito en código \ac{HTML}.

Una vez se tiene el código \ac{HTML} con el día del que se debe extraer información, se busca mediante las etiquetas \ac{HTML} todos los registros de la tabla, y por cada uno de ellos se extrae la información a la clase \textit{HistoryClient}. Como en la web existen dos campos para establecer la fecha y la hora respectivamente, se ha optado por unificarlo en un solo campo a nivel de código y así establecerlos en el atributo \textit{time} de la clase \textit{HistoryClient}. El resto de atributos son numéricos, solo que los valores extraídos se encuentran formateados con el carácter punto como delimitador de miles, llevando realizar una conversión a tipo numérico para evitar errores al insertarlos en sus respectivos atributos, realizado por el método \textbf{mapDecimalUnitStringToNumber}. Este método recoge las cadenas de texto mediante expresiones regulares y las transforma para que cumplan como valor numérico \textit{Float} o \textit{Integer}. Todo lo descrito anteriormente se realiza mediante la función \textbf{scrapToHistories}, devolviendo una lista con todas los registros de la web.

Por otro lado se llama a una función encargada de extraer del DOM el nombre con el que se ha registrado el conjunto de paneles solares. Con esto y el listado de las historias comentado anteriormente se crea un objeto \textit{User} que será almacenado en base de datos llamando al servicio dedicado a ello.

Será necesaria la creación de la clase \textit{User}, que contendrá la información de los paneles para un usuario, que podrá contener la información para distintos paneles. Lo primero fue establecer los parámetros de dicha clase, y se identificaron los siguientes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{id:} La creación de este atributo es necesario dado que la \ac{DB} de MongoDB trabaja con ids, estableciendo a cada documento un identificador inequívoco.
	\item \textbf{name:} Este atributo es el que contendrá el nombre del panel, extraído de la página web.
	\item \textbf{idSid:} Se trata del atributo que almacena la concatenación del id del usuario junto el sid del panel. Cabe destacar que un usuario puede tener un conjunto de paneles, conllevando a que un id pueda tener un conjunto de sid.
	\item \textbf{histories:} Este es un atributo que almacena un listado de objetos \textit{History}. Aquí se almacenará la información extraída de la tabla donde se encuentran los registros cada intervalo de 5 minutos. Los datos almacenados serán la fecha, la energía, la eficacia y la potencia, entre otros.
\end{itemize}

Para almacenar el objeto \textit{User}, primero se busca si existe uno con el mismo id en base de datos. Si no existiese se almacenará, y en caso contrario, solo se almacenarán los registros nuevos, de modo que si para una fecha se había extraído medio día solamente se enviarán a \ac{DB} aquellos registros nuevos.

Existen tres formas de llamar al servicio de scraping, mediante rango de fechas, estableciendo una fecha y el día actual. Todos estos servicios se realizan de la misma manera, solamente que el día actual no recibe por parámetro la fecha sobre la que extraer la información y utilizará la actual; existe otro que se le pasará por parámetro la fecha; y por último estableciendo los parámetros fecha inicio y fin, donde en este servicio rescatará todas las fechas en ese intervalo y realizará las funcionalidades descritas con anterioridad.

\subsubsection{Desarrollo de servicio web de User}
El servicio de \textit{User} es el encargado de realizar acciones en relación con la \ac{DB}, ya sea para almacenar como para rescatar información. Los métodos empleados son \textbf{getUserByIdSid} y \textbf{updateUser}. El primero de ellos lo que hace es llamar al repositorio y traer aquel registro cuyo atributo \textit{idSid} coincida con el establecido por parámetro. Como se puede observar, \textit{UserRepository} es una interfaz en la que se han definido los métodos \textbf{findByName} y \textbf{findByIdSid}, pero no se ha escrito su implementación en ningún otro lugar. Esto es debido a que SpringData es capaz de crear funciones de uso habitual y autodefinirlos. Para el caso de búsqueda basta con crear un método que comience por \textit{findBy} seguido del nombre del atributo deseado de la clase sobre la que se quiere realizar la búsqueda a partir del atributo, en este caso la clase \textit{User}, siendo SpringData capaz de definir automáticamente la lógica para realizar dicha búsqueda y devolver desde \ac{DB} los registros que cumplan que el atributo \textit{name} o \textit{idSid} coincidan con los pasados como parámetro.

El siguiente método es \textbf{updateUser}, que recibe dos atributos de tipo \textit{User}, siendo el primero un usuario ya existente en base de datos y el segundo el que se desea almacenar. Cabe destacar que ambos atributos hacen referencia al mismo panel, solo que el primero se tratará del almacenado en base de datos y el segundo el extraído mediante el servicio web de scraping. Este método se utiliza de dos maneras, para almacenar un nuevo usuario o para actualizar uno ya existente. Si el primer parámetro es nulo, se tratará de un nuevo usuario a almacenar, donde en este caso únicamente se llamará al método \textbf{save} del repositorio. En caso contrario lo que se hará es unificar los registros de los paneles de los dos conjuntos de datos y extraer solamente aquellos registros nuevos, para incluirlos en base de datos.

\subsubsection{Preparación de imagen de MongoDB mediante Docker}
El proyecto de extracción requiere una conexión a una \ac{DB} MongoDB eligiendo el sistema de contenedores Docker, por su sencillez a la hora de desplegar. Primeramente será necesario la instalación de Docker en el sistema y una vez hecho esto se podrán utilizar los comandos de la aplicación mediante la consola del sistema operativo. Para realizar la instalación se siguió las referencias indicadas en la página oficial \cite{docker_mongo}.

A continuación se detallan los pasos para obtener la imagen Docker de la \ac{DB}. Para comenzar será necesario descargar la imagen oficial, escribiendo el siguiente comando en la consola:

\begin{lstlisting}
$ docker pull dockerfile/mongodb
\end{lstlisting}

Con el comando anterior se descargará una imagen en el repositorio de Docker. El resultado que se puede ver en la referencia \ref{docker_images} en la página \pageref{docker_images} es la vista de las imágenes que se encuentran el repositorio Docker. En nuestro caso solamente se tiene la imagen de MongoDB, y para llevar a cabo esta tarea se deberá lanzar:
\begin{lstlisting}
$ docker images
\end{lstlisting}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{imagenes/dockerImages.png}
\caption{Visualización de las imágenes en el repositorio Docker.}
\label{docker_images}
\end{center}
\end{figure}

Finalmente y para crear el contenedor a partir de la imagen descargada se lanza lo siguiente en el terminal:
\begin{lstlisting}
$ docker run -it -p 27027:27017 --name mongo -d mongo
\end{lstlisting}

Las opciones establecidas servirán para crear el contenedor mapeando el puerto 27017 del ordenador local por el 27027 de la instancia levantada con Docker que contiene MongoDB. Por otro lado, se le está dando el nombre ``mongo'' al contenedor, pudiendo después referenciar dicho contenedor con ese nombre ya sea al iniciar la instancia o para borrar el contenedor.

Una vez realizado esto será posible conectar contra MongoDB en la IP localhost y el puerto 27027, pudiendo asociar la herramienta visual Robo3T y la aplicación desarrollada para realizar scraping web.
